如何對抗面部識別技術？ / 行為識別將大行其道

用技術對抗技術，隱私保衛戰將越來越精彩。歡迎加入進來

面部識別技術近年來變得越來越普遍。 Facebook 用它來標記你的照片; 聯邦調查局有一個龐大的面部識別數據庫，涉及數億張圖片; 在紐約，甚至有計劃為每座橋樑和隧道添加智能面部識別監控攝像頭; 在英國，大都會警察正在積極部署面部識別攝像頭，儘管面對隱私保護組織的奮力反抗; 在中國，共產黨政府一直在拼命宣傳面部識別的應用領域，中國人似乎這種技術的大面積鋪設無能為力……

技術人士都是行動主義者。隨著面部識別的全球擴展，旨在擊敗面部識別的產品和軟件一直層出不窮。比如在2016年11月的一項研究中，卡內基梅隆大學的研究人員就設計了一種可以欺騙系統識人臉的眼鏡框。

這種眼鏡不僅可以使佩戴者基本上消失在這種廣泛的自動化識別系統中，它甚至還可以欺騙系統認為你是別人。通過調整印在眼鏡上的圖案，科學家能夠假定出一個他人的身份，或者使軟件認為他們正在看著的是某個大明星。

就如下面這張圖，第一行戴著眼鏡的是你，第二行是別面部識別判斷出來的人。

這種鏡框之所以能達到欺騙的目的是因為它利用了機器理解面部的方式。面部識別軟件通常由深度學習提供動力，是通過大量數據來篩選重複出現的模式的系統。就識別面孔而言，這意味著系統要衡量個體瞳孔之間的距離，或者查看眉毛或鼻孔的傾斜度。

顯然與人類的理解不同，這種分析是發生在抽象層面的。計算機系統不像我們那樣理解一個人的面孔，他們只是在尋找像素模式。如果你知道正在尋找的是什麼樣的模式，就可以輕鬆地使機器視覺系統看到的只是抽像模式的動物、人和物體。這正是卡內基梅隆研究人員所做的。

首先，他們計算出與特定面孔相關的圖案，然後將它們印在一組寬幅眼鏡上（以便更好地佔據更多的框架; 最後約有6.5％ 的可用像素）測試顯示，欺騙面部識別的這種鏡框成功率100%。

要想冒充其他人會更加複雜些。一位 41 歲的白人男性研究人員能夠欺騙面部識別系統認為被看到的是女演員 Milla Jovovich 的身份，準確率為 87.87％。但是一位 24 歲的南亞女性研究員想要說服一台電腦認為她已經 79 歲了，成功率只有 16％。

這個系統有明顯的局限性。首先，儘管戴眼鏡比戴面具或使用 CV Dazzle（一種大膽的化妝，以混淆面部識別系統）等方式更為隱蔽，幾乎不顯眼。不過研究人員沒有測試拍攝圖案在不同距離和不同光照條件下的成功率。以及如何對付中國已經開始測試的人臉識別夜視功能。

2017年11月，麻省理工學院和九州大學的專家們通過改變單個像素來欺騙一種算法，讓監視系統將 3D 打印的烏龜的圖片標記為步槍。

日本研究人員開發了這種他們稱之為“單像素攻擊”的東西，這是一種識別和改變圖像中單個像素的算法，以迫使 AI “看到”其他東西。

馬變成了汽車，汽車變成了狗。通過改變 1,024 像素圖像中的單個像素，攻擊在 74％ 的時間內成功；當改變五個像素時，攻擊的成功率上升到 87％。

麻省理工學院的研究人員通過將識別軟件與 3D 對象實時相混淆，進一步加強了欺騙效果。他們 3D 打印了一隻烏龜，有目的地改變其紋理和顏色，以便讓 AI “看到”的是一隻步槍，從任何不同的角度和距離來看都是步槍。

至關重要的是，這些研究人員能夠選擇他們想要讓 AI “看到”的東西，和上述鏡框一樣，你可以把自己變成貓王。或者通過改變你的汽車的顏色和條紋 — 多個像素，你可以欺騙監控系統認為他們看到的是一條狗。

但是有人認為這種技術很危險，因為如果有人持槍搶劫，AI 卻把那隻槍看成了烏龜……聽起來有點道理。但必須知道，持槍搶劫是偶發事件，而監控攝像已經將整個世界變成了常規且持久的大監獄。人工智能的“視覺”能力飛速提升的結果是不可避免地意味著更為強大的監控。

隨著人工智能準備在範式上改變現代生活的各個方面，包括健康、安全、交通等，我們非常有必要預測和防止這些隱私攻擊。

還有一個是由斯坦福大學研究員 Jiajun Lu 領導的項目，涉及製造“對抗性案例”，以欺騙圖像識別工具，包括面部識別、以及自動駕駛汽車識別停車標誌和交通所用的系統。對於前者，Lu 和他的團隊創造了一種偽裝，看起來像是 Google DeepDream 惡夢之一。他們說， “通過應用這種偽裝，無法在各種條件下檢測到臉部：角度，距離，照明等等，”Lu 說。

Lu 建議使用遺傳方式製作實驗性“ 活體紋身”編程的活細胞，這樣做的好處是可以將圖案設計為僅在某些情況下出現，或者稱之為“活紋身” — 紋身中的細胞被編程為僅當被命令或特定的環境條件滿足時，才顯示其顏色（你可以在上面鏈接中找到關於“活紋身”技術的介紹）。這種方法至少比那個超前衛的化妝術常規一些，能夠按照你的喜好打開或關閉它。

不過，Lu 這項技術不是為抗議者、黑客或間諜制定的。他稱這項研究背後的基本思想是推動設計神經網絡的人們改進系統中的算法。

最近，多倫多大學教授 Parham Aarabi 和研究生 Avishek Bose 創建了一種算法，通過對圖像進行光變換，可以動態地中斷面部識別系統。沒錯，它專門對付 Facebook 那種在線面部識別。

根據 Bose 和 Aarabi 的說法，他們是第一個使用 AI 實現的解決方案：用 AI 打敗 AI。

他們的算法是在 600 張臉的數據集上進行訓練的，可以提供一個應用於任何圖片的實時濾鏡。由於它針對圖像中高度特定的單個像素，因此它幾乎不會被人眼察覺。也就是說你我看到的還是我們的朋友的臉，而 Facebook 看到的是完全不同的東西。

這兩位研究人員採用了對抗訓練，這是一種由兩個神經網絡組成的AI — 一個產生數據輸出的“發生器”、另一個檢測由發生器製造的假數據的“鑑別器”，以訓練網絡。系統使用生成器來識別面部，並使用鑑別器以破壞面部識別。

在 2018 年 IEEE 國際多媒體信號處理研討會上發表的研究論文中，Bose 和 Aarabi 稱他們的算法能夠將面部識別系統中能檢測到的人臉比例從 100% 降低到 0.5％～5% 之間。

他們希望神經網絡可用在應用程序或網站中。

“十年前，這些算法還必須是人類來提供，但現在神經網絡自己可以學習 — 除了訓練數據外，你不需要提供任何東西。最終他們可以做一些非常了不起的事。這是一個迷人的時代，有巨大的潛力”，Aarabi 說。

不過通過閱讀團隊發布的詳細論文，你會發現，離成功還有一段路要走。首先，並非所有的圖像識別系統都以相同的方式工作，諸如 Faster R-CNN 等架構已經提出了更大的挑戰。

在今年五月的 F8 會議期間，Facebook 的首席技術官 Mike Schroepfer 解釋該公司如何成功使用 35 億 Instagram 圖片來提高其人工智能識別和分類視覺內容的能力。該項目是嘗試在其平台上自動進行內容審查的一部分。正是作為用戶的我們應該高度警惕的。

目前有許多公司正在投資於形象和臉部識別技術，無論是在線審查還是以一種更險惡的方式 — 在對政府和警察部門感興趣的實時臉部識別中。但是 Facebook 在其中是一個非常重要的案例，因為該公司擁有巨大的力量，可以在培訓和發展其神經 AI 以執行此類任務時為其提供特別的優勢。

在幾乎所有領域中使用 AI 來破壞 AI 都有一種固有的吸引力 — 因為被中斷的 AI 可以演變為阻止這種情況發生的更為強大的力量。這便將問題轉化為永久性的 AI vs AI 的 Sisyphean 式挑戰，每一個都在試圖超越另一個。

當多倫多大學的研究人員將他們開發的產品轉換為可被任何人用作瀏覽器插件或應用程序的過濾器時，我們可以預料到，這場戰鬥已經開始。

用技術對抗技術，隱私保衛戰將越來越精彩。如果你支持隱私保護、反對內容審查，那麼請用你的實力加入進來。

深度解讀：人臉識別危機已到來，行為識別將大行其道

原創 SecID錦佰安科技 2018-06-22
導語：目前已經十分流行的人臉識別看似能識別用戶本人，但其實該過程中的所有環節都能被欺騙或繞過。那麼，欺騙或繞過人臉識別的難度究竟有多小？有沒有一種真正安全的身份認證方式呢？
2012年，Alexnet引爆神經網絡的應用熱潮以後，大量人工智能或者打著人工智能旗號的創業公司如雨後春筍冒了出來，各類落地應用中，人臉識別的應用無疑分得了最大的一塊蛋糕。現在的人臉識別早已走進了日常生活中，手機驗證登錄、門禁、攝像頭監控等應用場景下無處不在。那麼人臉識別到底安不安全？答案顯然是不安全，至少不像相關廠商宣傳的那樣安全，即使有朝一日他們宣稱可以捕獲到人臉的1024個關鍵點，也改變不了很多根本問題。

破解人臉識別只是時間和成本問題，而非技術問題
人臉識別的流程大致分為：活體檢測—人臉檢測拍攝—上傳服務器對比或本地處理-面部特徵點定位—提取和分類—校驗和識別—分析返回結果，這個過程的幾個環節都能找到突破點來實現欺騙或者繞過人臉識別。

1. 活體檢測攻擊和繞過
SecID的員工使用錄製的視頻，就輕鬆繞過了俄羅斯著名人臉識別公司VisionLabs的活體檢測。

這個方法毫無技術門檻，只要有目標用戶的音視頻即可剪輯出一段視頻實現活體檢測的攻擊。用應用注入的方式，我們甚至可以實現繞過活體檢測，因為活體檢測肯定是先於人臉識別發生的，我們可以在程序中打斷點，通過試驗演示整個流程觸發斷點，分析並修改程序存儲的一些關鍵數值，就能達到繞過活體檢測的目的。而一旦活體檢測被繞過，一張普通的照片都能通過靜態的人臉識別。

2. 服務器交互過程攻擊
很多APP或SDK在上傳拍攝的照片時，明文傳輸，且沒有對圖像數據進行簽名，導致圖像數據可以被截獲篡改，有的在數據報文沒有加入時間戳，可以通過重放數據報文的方式來實施破解。

我們在測試某款應用的過程中，甚至出現過這樣的情況：本地上傳人臉數據到服務器，服務器返回一個匹配度，本地通過匹配度來決定人臉識別是否通過，該應用沒有對數據報文加簽名，導致返回數據可以被輕鬆篡改，最終繞過人臉檢測。

3. 3D打印繞過檢測
iPhoneX發布後一周，越南安全公司Bkav用3D打印的臉部大面具輪廓、矽樹脂材料製作的鼻子、2D打印的眼眶區域和部分面部的化妝，製作成了一個假的人體面具成功破解了蘋果的Face ID系統。

Bkav 工作人員演示破解iPhoneX

隨著3D打印技術的低成本化和普及化，可以預料的是，未來會出現越來越多的人臉識別系統被破解的案例，即使3D結構光的在旗艦手機上的逐漸普及也無法挽回這個趨勢。說到底，人臉識別只能作為一種弱加密手段來使用，他無法改變人臉可以被複製的屬性，破解人臉識別只是時間和成本問題，而不是技術問題。

4. 對抗網絡破壞人臉識別
多倫多大學的教授Parham Aarabi 和研究生Avishek Bose 5月31日在Arxiv上提交了一篇論文《Adversarial Attacks on Face Detectors using Neural Net based Constrained Optimization》，該論文演示了一種“對抗性訓練”，建立起兩種相互對抗的算法。

Parham Aarabi 和 Avishek Bose的論文截圖

Aarabi 和 Bose 創建了兩個神經網絡，一個是識別人臉的網絡，另一個是破壞其既定目標的神經網絡。這兩個網絡互相學習，相互提升效果。其實就是當初對抗樣本的原理，利用對抗原理，我們只要輕微改動幾個關鍵像素的值，這樣的改動對人類來說甚至無法察覺，但完全可以達到欺騙神經網絡的作用。

我們可以看到在當前的情況下，人臉識別的確一定程度上滿足了便捷性要求，但卻是以犧牲安全性為代價的，所以，人臉識別並非是一種安全的驗證方式。那麼，有沒有一種令人臉識別在便捷性和安全性上都望塵莫及的驗證方式呢？答案是肯定的，那就是AI行為識別身份認證。

行為識別才是身份認證的未來
已有大量的研究表明，每個人的行為特徵都是獨一無二的，用機器學習手段為用戶建立行為特徵識別模型，即可精準識別用戶身份。在這種情況下，如果要冒用一個人的身份，就需要復制那個人並訓練該“副本”模仿出一模一樣的行為特徵。這顯然不現實。也就是說，每個人的行為特徵不僅獨特，而且不可複制。基於這一原理，錦佰安科技率先推出了相關產品——SecID AI行為識別身份認證系統。

具體而言，SecID應用了專為行為識別而設計的下一代神經網絡SGCF（SecID Siamese Gated-CNN Framework）。 SGCF用孿生神經網絡作為主幹框架，基於自編碼器原理進行大量的無監督學習，將數據從用戶行為空間映射到對應的特徵空間中存儲起來，隨著用戶日常使用時間的增加，該特徵向量也會越來越精確。在用戶登錄賬戶的驗證過程中，只需要將行為數據錄入網絡中，得到對應的新的特徵向量，與之前的日常行為特徵向量作相似度對比，即可得到行為的置信度，完成用戶身份驗證。

專為行為識別而設計的下一代神經網絡SGCF原理

在便捷性方面，因為SGCF是對用戶獨一無二的、日常操作手機的行為特徵進行深度學習，所以用戶完全不用錄入指紋、人臉等易被竊取或偽造的信息，也無需改變操作習慣。

在安全性方面，SecID不僅能有效進行人機識別，從而過濾虛假機器操作，而且還能準確分辨操作者是否為用戶本人。即使密碼已經洩漏，攻擊者也會因為其行為特徵無法與用戶本人相匹配，而無法登錄賬戶。

也就是說，SecID AI行為無感知身份認證系統真正實現了身份驗證便捷性和安全性的完美結合。

在應用方面，SecID AI行為無感知身份認證系統可以廣泛應用於所有對身份認證有需求的場景，比如註冊、登錄、轉賬、支付等敏感性操作中的身份鑑別，或大額交易時的身份識別與授權。

目前，錦佰安科技已經與政府、金融、醫療、雲服務、區塊鍊等領域的眾多機構和知名企業開展深入合作。接下來，錦佰安將會以開創基於AI的無感知身份識別新紀元為目標，為更多行業的用戶提供更優質的身份認證服務。

[人面識別] 你以為剩係電燈柱先有？黨企中國海外/中國建築地盤會裝人面識別系統